\chapter{Xubuntu}
\begin{flushright}
\textit{Delfi Martín}
\end{flushright}
\section*{¿Qué distro usás en tu PC? ¿Por qué la preferís sobre otras?}

Para darle un poco de contexto a la reseña de la distro Xubuntu me parece importante comentar qué hago (y qué no) y las características de mi computadora actual. Aunque no por esto voy a reducir la reseña a lo que me dedico y/o a las especificaciones de mi máquina.

Me gradué de una secundaria técnica hace 4 años en la especialidad de informática, por lo que desde chica tuve que aprender a hacer cosas como *compilar en consola* o ajustar configuraciones que una persona usuaria promedio por lo general no haría. Ahora estoy haciendo la licenciatura en Ciencias de la computación y doy clases en diferentes niveles educativos, incluído el universitario. Teniendo en cuenta este trayecto y a diferencia de lo que mucha gente con el mismo sí suele encontrar el tiempo para hacer, yo personalmente no probé muchas distros de Linux. Y cuando digo muchas pienso en aficionados que tienen un historial de cientos de distros diferentes probadas. Ubuntu, y en particular Xubuntu fue una constante en mi PC desde que migré al Software Libre.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/xubuntu1.png}
    \caption{Viejo logo de XFCE y Nuevo logo de XFCE}
    \label{fig:xubuntu1}
  \end{center}
\end{figure}

Algunas cuestiones que también pueden ser relevantes a la hora de leer la reseña son:
\begin{enumerate}
  \item no soy una persona que juegue mucho a videojuegos, salvo excepciones libres;
  \item  y tampoco hago diseño gráfico profesional: solamente diseño de forma amateur como asistencia para mi trabajo.
\end{enumerate}



\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/xubuntu2.png}
    \caption{Mi PC se ve así}
    \label{fig:xubuntu2}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/xubuntu3.png}
    \caption{Pero un xubuntu recién instalado se ve parecido a esto}
    \label{fig:xubuntu3}
  \end{center}
\end{figure}

Uso una laptop con 8gb de RAM y procesador Intel I5 de 7ma generación.

Hechas estas aclaraciones, pueden leer la reseña de forma un poco más contextualizada.


Xubuntu es uno de lo que se conoce como un *sabor* de ubuntu. Otros sabores de ubuntu son: Kubuntu, Lubuntu, Ubuntu Budgie, Ubuntu Kylin, Ubuntu MATE y Ubuntu Studio, entre otros \footnote{\href{https://wiki.ubuntu.com/UbuntuFlavors}{https://wiki.ubuntu.com/UbuntuFlavors}}. Los sabores oficiales de Ubuntu proveen (al menos en teoría) la estabilidad y la seguridad que ofrece Ubuntu.

Xubuntu es una mezcla de palabras, un portmanteau para ser más específicxs, entre Xfce y Ubuntu. La diferencia más evidente entre Ubuntu y Xubuntu es que Ubuntu usa el entorno gráfico Gnome y Xubuntu usa Xfce. Xfce está diseñado para utilizar menos recursos de sistema que Gnome, lo cual hace que Xubuntu sea más aún adecuado para máquinas con especificaciones de baja gama. Según sus motivaciones y objetivos originales, Xubuntu está pensado tanto para usuarixs nuevxs como para experimentadxs.

Se puede descargar su última versión desde el sitio oficial: https://xubuntu.org/

La última versión estable hasta el día es la 20.04 LTS, la cual va a tener soporte hasta el año 2023.
La instalación de Xubuntu incluye un navegador web, un cliente de mail, un procesador de texto, un editor de hojas de cálculo, aplicaciones para manejar contenido multimedia (música, audio y video) y algunas otras herramientas que son útiles para no arrancar de 0.

\section*{Un poco (muy poco) de historia}

Xubuntu iba a salir en conjunto con la quinta versión de Ubuntu en 2005 pero su primera versión oficial terminó saliendo en junio del 2006 junto con otros sabores de Ubuntu: Kubuntu y Edubuntu (deprecado). En febrero de 2009, se liberó la primer versión de Lubuntu (otro sabor de Ubuntu) cuyos objetivos estaban muy alineados con los de Xubuntu. Por esto, no era descabellado pensar que el lanzamiento de Lubuntu iba a influir enormemente en el desarrolo y mantenimiento de Xubuntu.

Sumado al acontecimiento del 2009, a lo largo de muchos años se pensó que el proyecto Xubuntu se iba a abandonar debido a cuestiones políticas: el gobierno del proyecto Xubuntu siempre estuvo a cargo de personas individuales (líderes del proyecto). A principios de 2016, luego de la resignación del último líder, se organiza un consejo para liderar el proyecto Xubuntu. Este consejo se encargaría de tomar las decisiones relativas al futuro del proyecto asegurándose de que sean consistentes con las guías establecidas en el documento de estrategias de Xubuntu (*Xubuntu Strategy Document*). Este documento incluye los objetivos principales del proyecto y pautas para su organización\footnote{\href{https://archive.vn/20110604022538/}{https://archive.vn/20110604022538/}} \footnote{\href{https://wiki.ubuntu.com/Xubuntu/Specifications/Intrepid/StrategyDocument}{https://wiki.ubuntu.com/Xubuntu/Specifications/Intrepid/StrategyDocument}}, entre otras cosas y sigue vigente hasta el día de hoy.

Extracto traducido de la introducción del documento por Cody Somerville (lider del proyecto Xubuntu en 2008): este documento [*Xubuntu Strategy Document*] describe una estrategia a largo plazo, una visión y la dirección que desarrolladorxs y contribuidorxs utilizarán como guía y referencia.

\section*{Mi compu tiene poca RAM, un procesador antiguo y tengo poco espacio en el disco. ¿Por qué Xubuntu?}

Existen muchas distros adecuadas para una máquina de estas características. Xubuntu es particularmente adecuado por algunas razones.

En el sitio oficial de Xubuntu se recomienda tener un procesador de 2 núcleos de al menos 2Gb de RAM y tener al menos 20GB de espacio libre en el disco para que el SO funcione correctamente. De cualquier forma, los requerimientos mínimos son menos pretenciosos aún: con 1GB de RAM y un procesador Intel Pentium de 2 núcleos alcanzan para tener una máquina funcional.
Más requerimientos del sistema actualizados por versión de Xubuntu en \href{https://xubuntu.org/requirements/}{https://xubuntu.org/requirements/}

En general, el uso de RAM y de CPU en Xubuntu es más bajo en comparación con otras distros debido al entorno gráfico que usa (Xfce). Xfce fue pensado para utilizar menos recursos que entornos como GNOME, Unity o KDE. Sin embargo, lo más probable es que esta diferencia de rendimiento no se note a nivel usuario salvo en algunas excepciones. En casos extremos donde se cuenta con medio Giga de RAM por ejemplo, al abrir LibreOffice y un Navegador (grandes consumidores de RAM) es despreciable lo que se ahorra con el entorno gráfico Xfce.

Entonces, ¿Cuál es la ventaja real de Xubuntu? Como mencioné en la sección de instalación, instalar Xubuntu incluye un conjunto de programas y aplicaciones que sí están pensados para usar de forma más eficiente los recursos de la máquina. Es usando ese paquete de aplicaciones básico (pero completo) que realmente hace la diferencia elegir Xubuntu.

\section*{Recién estoy empezando. ¿Por qué Xubuntu?}

Xubuntu tiene documentación completa disponible, chats en tiempo real, listas de mails y foros \footnote{Documentación (en inglés) \href{xubuntu.org/help/}{xubuntu.org/help/} y la wiki: \href{https://wiki.xubuntu.org/}{https://wiki.xubuntu.org/}}. Además, al ser un sabor de Ubuntu, muchas veces es útil ver las respuestas en los foros de Ubuntu \footnote{\href{https://ubuntuforums.org/}{https://ubuntuforums.org/}}.

Algo que muchas veces es opacado por cuestiones como el desempeño y/o el buen manejo de los recursos subyacentes de la máquina es la estética del sistema operativo. Creo que la estética de la distro debería ponderarse en la elección, especialmente si unx es nuevx en el mundo del software libre. Xubuntu se caracteriza por tener un estilo elegante y a diferencia de otros SO como Lubuntu, envejece bien: el diseño que utiliza no se torna antiguo ni obsoleto rápidamente. Además, el diseño de la interfaz incorpora detalles sin perder minimalidad: es menos minimalista que Lubuntu pero más minimalista que Ubuntu.

Insisto, Xubuntu no es la única opción ni mucho menos. Pero si eligen la familia Ubuntu (dentro de los SO basados en Debian), tanto Xubuntu como Lubuntu son recomendables.

\section*{¿Por qué Xubuntu y no Ubuntu?}

Con un par de búsquedas rápidas van a poder verificar que la decisión entre Ubuntu y algún sabor de Ubuntu, en particular Xubuntu, o inclusive entre sabores de Ubuntu, es una disyuntiva conocida que está desde hace rato instalada en la comunidad. Existen buenos argumentos de todas las campanas.

En una máquina de recursos extremadamente bajos sí puede hacer la diferencia elegir Xubuntu sobre Ubuntu (ver sección 2). Pero en computadoras con mejores características la decisión va a depender del uso que se le de a la PC. Si por ejemplo unx ya tiene un conjunto de apps de preferencia y estas aplicaciones no vienen en la instalación base de Xubuntu, pierde un poco de sentido elegirlo por sobre Ubuntu.

El entorno de Xubuntu, Xfce, a primera vista es sencillo pero es altamente customizable y es la razón por la que muchas personas lo eligen en vez de Ubuntu.

El manejador de paquetes (herramienta que te permite (des)instalar y actualizar aplicaciones) en Xubuntu y Ubuntu es prácticamente el mismo. Más aún, la comunidad que lo mantiene es la misma.

/*

 *  Si ya tenés Ubuntu y querés probar el entorno gráfico Xfce podés correr
 
 *  el siguiente comando en la consola:
 
 *  sudo apt-get install xubuntu-desktop
 
 */

\section*{Soy docente y recién me estoy iniciando en el mundo del Software Libre ¿Por qué Xubuntu?}

Creo personalmente que la clave para no sufrir el cambio de sistema operativo (más si es el primero) está en estar preparadx para el proceso de transición. En este proceso (que puede durar semanas o meses dependiendo de infinidad de factores) la elección de una distro es de mucha importancia.

En primer lugar, se aconseja elegir distros que sean user-friendly, o sea amigables con lxs usuarixs. Unx no quiere arrancar y tener que apretar una combinación de teclas para acceder al menú de aplicaciones. En cambio, unx quiere que la interfaz gráfica sea lo suficientemente intuitiva como para poder encontrar con unos pocos clics la herramienta que busca.  La familia de Ubuntu incluidos sus sabores, son muy recomendables para arrancar.

Otros consejos que nadie pidió pero creo pueden ser útiles para aliviar el estrés que puede generar el proceso de transición:
\begin{itemize}
  \item \textbf{No desinstalar el SO que estaba en uso o el que viene por defecto en la máquina e instalar una distro de Linux en un solo paso}. No está mal volver de vez en cuando a lo conocido para sentirse cómodx hasta acostumbrarse a lo nuevo.
  \item \textbf{Tratar de encontrar la manera de que los menúes y los paneles se ajusten a las necesidades de cada unx}. Conviene distribuir los paneles de forma que unx sepa donde están las cosas o inclusive generar atajos de teclado. Unx no quiere que abrir una aplicación de uso frecuente sea un dolor de cabeza. Algo que también puede ayudar es organizar todo parecido a como estaba en el SO viejo. Muchas distros de Linux son altamente customizables y se pueden encontrar lo que parecen réplicas exactas de W*nd*ws o M*c con todas las ventajas del software libre.
  \item \textbf{Definir una distro para uso <por defecto>}. Las realidades con las computadoras personales son muy variadas. Las computadoras a veces son compartidas, otras veces son del trabajo. A veces estamos obligadxs a usar ciertas aplicaciones privativas que solamente corren en sistemas operativos privativos y otras veces no estamos obligadxs expresamente pero desinstalar una aplicación implica dejar de comunicarse con un grupo de amigxs. Siempre está bueno probar muchas distros (si es que se tienen los recursos tecnológicos necesarios) pero también está bueno definir una distro como por defecto en la cual unx sabe que está cómodo y tiene los programas que necesita. Naturalmente se va dando que unx le dedica mucho tiempo de personalización y ajustes a una distro en particular, pero si esto no ocurre, muy probablemente no seas unx aficionadx o no hayas podido encontrar la que mejor satisface tus necesidades.
  \item \textbf{Encontrar alternativas a las aplicaciones privativas que usás para la distro que elegiste}.  Las aplicaciones no siempre tienen una versión en GNU/Linux. A veces tienen un versión más chica, con menos funcionalidades. Pero siempre vas a poder encontrar una app alternativa libre que haga lo que necesites y esté para tu distro. En internet hay muchas listas de aplicaciones SL, yo personalmente recomiendo la del grupo Clementina de Software, Hardware y Cultura Libre\footnote{\href{https://calc.disroot.org/fdxmvkc6p8yu}{https://calc.disroot.org/fdxmvkc6p8yu}}.
\end{itemize}

La transición al SL es un \textbf{proceso} y se lo tiene que atravesar como tal. Apurarlo, saltear pasos o forzarnos a usar programas con los que no estamos cómodxs no es negocio. Hay muchas personas en comunidades de internet que están dispuestas a ayudar siempre que se necesite, no es un camino que tenés que transitar solx. Siempre es aconsejable buscar alguna comunidad u organización de software libre en tu zona o ciudad.

Independizarse tecnológicamente no se hace de un día para otro pero cuando se logra (al menos parcialmente) es realmente gratificante.

\newpage
\subsection*{Sobre la autora:}
\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{Imagenes/delfi.jpg}
  \end{center}

\end{figure}
  \textbf{Delfi Martín} - Estudiante y docente de la Licenciatura en Ciencias de la Computación de Rosario, Santa Fe. Docente de informática de nivel primario y técnica en informática por el Instituto Politécnico superior. Militante del SL en la calle y en internet.
